\chapter*{KẾT LUẬN VÀ ĐỀ NGHỊ}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kết luận và đề nghị}
\section*{Kết luận}
Luận văn xây dựng mô hình gồm bảy yếu tố liên quan đến quyết định chọn trường/ngành của học sinh THPT tại Đồng bằng sông Cửu Long: phù hợp cá nhân, triển vọng nghề nghiệp, danh tiếng--chất lượng, chi phí--hỗ trợ, ảnh hưởng xã hội, truyền thông tuyển sinh và vị trí--điều kiện học tập. Tám thang đo có Cronbach's Alpha từ 0,725 đến 0,801; EFA xác nhận cấu trúc bảy nhân tố của 28 biến độc lập với tổng phương sai trích 60,91\%.

Mô hình hồi quy trên 486 quan sát giải thích 26,1\% biến thiên của DEC sau hiệu chỉnh. FIT có tác động chuẩn hóa mạnh nhất, tiếp theo là CAR, REP, COS, LOC và SOC. Sáu giả thuyết H1--H5 và H7 được ủng hộ; H6 về tác động độc lập của COM chưa được ủng hộ ở mức ý nghĩa 5\%. Các kiểm tra độ bền không làm thay đổi kết luận chính.

\section*{Đề nghị}
ĐHCT và các trường đại học trong vùng nên ưu tiên tư vấn về mức phù hợp ngành, minh bạch triển vọng việc làm và chi phí, đồng thời cung cấp thông tin rõ về chỗ ở và điều kiện học tập. Trường THPT cần tăng trải nghiệm nghề và hỗ trợ học sinh tự đánh giá. Gia đình nên cung cấp thông tin và nguồn lực nhưng tránh quyết định thay. Hiệu quả truyền thông tuyển sinh cần được đánh giá bằng mức độ hiểu đúng và chất lượng lựa chọn, không chỉ bằng lượt tiếp cận.

\section*{Hạn chế và hướng nghiên cứu tiếp theo}
Thiết kế cắt ngang không xác lập quan hệ nhân quả; dữ liệu tự báo cáo có thể chịu thiên lệch xã hội; tệp phân tích chỉ lưu một số đặc điểm nền nên chưa cho phép kiểm tra khác biệt theo tỉnh, trường hoặc học lực. Mô hình còn khoảng 73,9\% biến thiên DEC chưa được giải thích. Nghiên cứu tiếp theo nên mở rộng biến kiểm soát, sử dụng thiết kế theo dõi dọc, kiểm định tính bất biến thang đo giữa nhóm và tách DEC thành quyết định chọn trường và quyết định chọn ngành.
