\chapter*{TÓM TẮT}\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}\markboth{Tóm tắt}{Tóm tắt}
Nghiên cứu nhận diện và đo lường các yếu tố ảnh hưởng đến quyết định chọn trường và ngành học của học sinh THPT tại Đồng bằng sông Cửu Long. Trên nền tảng mô hình lựa chọn trường của Chapman, lý thuyết hành vi có kế hoạch và các nghiên cứu tại Việt Nam, mô hình gồm bảy nhóm yếu tố: phù hợp cá nhân; triển vọng nghề nghiệp; danh tiếng và chất lượng đào tạo; chi phí và hỗ trợ tài chính; ảnh hưởng xã hội; truyền thông tuyển sinh; vị trí và điều kiện học tập. Nghiên cứu sử dụng thiết kế định lượng cắt ngang với 486 quan sát. Dữ liệu được kiểm định bằng Cronbach's Alpha, EFA, tương quan và hồi quy đa biến.

Các thang đo có Cronbach's Alpha từ 0,725 đến 0,801; EFA trích được bảy nhân tố với tổng phương sai 60,91\%. Mô hình hồi quy giải thích 26,1\% biến thiên của quyết định chọn trường/ngành sau hiệu chỉnh. Phù hợp cá nhân có tác động mạnh nhất, tiếp theo là triển vọng nghề nghiệp, danh tiếng--chất lượng, chi phí, vị trí và ảnh hưởng xã hội. Truyền thông tuyển sinh có hệ số dương nhưng chưa có ý nghĩa thống kê. Từ đó, nghiên cứu đề xuất các hàm ý cho cơ sở giáo dục đại học, trường THPT, gia đình và học sinh.

\noindent\textbf{Từ khóa:} chọn trường đại học, chọn ngành học, học sinh THPT, hành vi lựa chọn, Đồng bằng sông Cửu Long.

\clearpage\chapter*{ABSTRACT}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}\markboth{Abstract}{Abstract}
This study identifies and measures factors influencing high-school students' university and major choice in the Vietnamese Mekong Delta. Drawing on Chapman's college-choice model, the Theory of Planned Behavior, and Vietnamese evidence, the model contains seven constructs: person--major fit, career prospects, institutional reputation and quality, cost and financial support, social influence, admission communication, and location and learning conditions. A cross-sectional quantitative design was applied to 486 observations. Reliability analysis, exploratory factor analysis, correlation, and multiple regression were used.

Cronbach's Alpha values ranged from 0.725 to 0.801, and the seven-factor solution explained 60.91\% of the variance. The regression model explained 26.1\% of the adjusted variance in choice decisions. Person--major fit exerted the strongest effect, followed by career prospects, reputation--quality, costs, location, and social influence. Admission communication had a positive but statistically non-significant coefficient. Practical implications are offered for universities, high schools, families, and students.

\noindent\textbf{Keywords:} university choice, major choice, high-school students, choice behavior, Mekong Delta.
