\chapter{PHIẾU KHẢO SÁT}
\textbf{Lời giới thiệu.} Khảo sát phục vụ nghiên cứu học thuật về quyết định chọn trường/ngành. Tham gia là tự nguyện; người trả lời có thể dừng bất cứ lúc nào. Không thu thông tin định danh không cần thiết. Dữ liệu chỉ được báo cáo tổng hợp. Với người chưa đủ 18 tuổi, nghiên cứu viên phải thực hiện quy trình đồng thuận phù hợp theo yêu cầu của cơ sở đào tạo và trường THPT.

\section*{Phần A. Thông tin chung}
Các biến nền được lưu trong tệp phân tích gồm giới tính, khu vực cư trú và thu nhập hộ gia đình theo khoảng. Phiếu không yêu cầu họ tên hoặc số điện thoại.

\section*{Phần B. Mức độ đồng ý}
Chọn một mức: 1--Hoàn toàn không đồng ý; 2--Không đồng ý; 3--Phân vân; 4--Đồng ý; 5--Hoàn toàn đồng ý.

\begin{longtable}{p{1.3cm}p{11.3cm}}\toprule Mã & Phát biểu\\\midrule\endfirsthead\toprule Mã & Phát biểu\\\midrule\endhead
FIT1 & Ngành dự định chọn phù hợp với sở thích của tôi.\\
FIT2 & Ngành dự định chọn phù hợp với năng lực học tập của tôi.\\
FIT3 & Nội dung và giá trị nghề nghiệp phù hợp với điều tôi coi trọng.\\
FIT4 & Tôi tự tin có thể theo học và hoàn thành ngành này.\\
CAR1 & Ngành học mang lại cơ hội tìm việc tốt sau tốt nghiệp.\\
CAR2 & Thu nhập kỳ vọng của nghề nghiệp đáp ứng mong muốn của tôi.\\
CAR3 & Nghề nghiệp có lộ trình phát triển và học tập lâu dài.\\
CAR4 & Nhu cầu nhân lực đối với ngành có triển vọng.\\
REP1 & Uy tín của trường làm tôi tin tưởng.\\
REP2 & Chương trình đào tạo có nội dung cập nhật và thực tiễn.\\
REP3 & Đội ngũ giảng viên và hoạt động hỗ trợ học tập có chất lượng.\\
REP4 & Cơ sở vật chất và bảo đảm chất lượng đáp ứng nhu cầu học tập.\\
COS1 & Mức học phí phù hợp khả năng tài chính của gia đình.\\
COS2 & Chi phí sinh hoạt tại nơi học ở mức gia đình chấp nhận được.\\
COS3 & Học bổng và hỗ trợ tài chính làm lựa chọn khả thi hơn.\\
COS4 & Gia đình có thể duy trì chi phí trong toàn khóa học.\\
SOC1 & Ý kiến của cha mẹ/người giám hộ ảnh hưởng đến lựa chọn của tôi.\\
SOC2 & Tư vấn của giáo viên ảnh hưởng đến lựa chọn của tôi.\\
SOC3 & Bạn bè ảnh hưởng đến lựa chọn của tôi.\\
SOC4 & Chia sẻ của sinh viên/cựu sinh viên ảnh hưởng đến lựa chọn của tôi.\\
COM1 & Thông tin tuyển sinh tôi nhận được đầy đủ.\\
COM2 & Tôi tin cậy thông tin tuyển sinh của trường.\\
COM3 & Hoạt động tư vấn giúp tôi hiểu rõ trường và ngành.\\
COM4 & Website/mạng xã hội tuyển sinh dễ tìm kiếm và sử dụng.\\
LOC1 & Khoảng cách từ nhà đến trường phù hợp với tôi.\\
LOC2 & Việc di chuyển đến trường thuận tiện.\\
LOC3 & Khu vực trường tọa lạc an toàn và phù hợp sinh hoạt.\\
LOC4 & Ký túc xá/chỗ ở và môi trường sống đáp ứng nhu cầu.\\
DEC1 & Trường/ngành này nằm trong nhóm nguyện vọng ưu tiên cao của tôi.\\
DEC2 & Tôi dự định đăng ký trường/ngành này.\\
DEC3 & Tôi ít có khả năng thay đổi lựa chọn nếu có đủ điều kiện trúng tuyển.\\
DEC4 & Tôi sẵn sàng nhập học nếu trúng tuyển.\\\bottomrule
\end{longtable}

\section*{Phần C. Ghi chú xử lý}
Phân tích định lượng sử dụng các biến nền và 32 phát biểu Likert nêu trên. Các phản hồi ngoài cấu trúc, nếu có, không được đưa vào tệp \texttt{survey\_486.csv}.
